%-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
%        LOADING DOCUMENT
%-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=

%\documentclass[t]{beamer}
\documentclass[t,handout]{beamer}
\usetheme{sthlm}

%-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
%        LOADING BEAMER PACKAGES
%-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
\usepackage{amsmath}

\usepackage{
etex,
booktabs,
%datetime,
dtklogos,
graphicx,
multicol,
pgfplots,
ragged2e,
tabularx,
pgf,
tikz,
wasysym,
mathrsfs,
gincltex,
subfig,
textcomp,
cmap
}

\usetikzlibrary{automata,arrows,positioning,calc}

\pgfplotsset{compat=1.8}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{newpxtext,newpxmath}

\usepackage[absolute,overlay]{textpos}
\usepackage{graphics}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{ifpdf}

\usepackage{colortbl}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{array}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering}p{#1}}

\usepackage{listings}
\lstset{ %
frame=tb,
language=Octave,
basicstyle=\scriptsize\ttfamily,
keywordstyle=,
backgroundcolor=,
numbers=left,
numberstyle=\color{sthlmDarkBlue}\tiny\ttfamily,
stepnumber=1,
showspaces=false,
showstringspaces=false,
showtabs=false,
breaklines=true,
framerule=0.5pt,
numbersep=5pt,
tabsize=2,
captionpos=b,
fillcolor=\color{sthlmLightGrey},
framexleftmargin=10pt,
%framexrightmargin=0.5em,
xleftmargin=10pt,
%xrightmargin=0.5em
escapeinside={<@}{@>}
}

%-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
%        LOADING TIKZ LIBRARIES
%-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=

\usetikzlibrary{
	backgrounds,
	mindmap,
	arrows
}


%-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
%        BEAMER OPTIONS
%-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=

\setbeameroption{show notes}

%-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
%        BEAMER COMMANDS
%-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=

\setbeamersize{text margin left=10pt,text margin right=10pt}
\setbeamertemplate{caption}[numbered]
%\setbeamerfont{caption}{size=\scriptsize}

%-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
%        CAPTION STYLES
%-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
\usepackage[labelfont={scriptsize,sl},textfont={scriptsize,sl},justification=centering,position=bottom,farskip=0pt,skip=2pt,compatibility=false]{caption}
%\setlength\intextsep{0pt}

%-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
%
%	PRESENTATION INFORMATION
%
%-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=

\setlength{\leftmargini}{15pt}

\title{Reinforcement Learning}
\subtitle{Eine Einführung in Reinforcement Learning}
\date{\today{}}
\author{Nicolaj Höss, Philipp Ritter}
\institute{Fachhochschule Vorarlberg}

\hypersetup{
pdfauthor = {Nicolaj Höss, Philipp Ritter},      
pdfsubject = {Reinforcement Learning},
colorlinks,
linkcolor=sthlmBlue,
urlcolor=links
}



\begin{document}

%-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
%        EQUATUION SPACING
%-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
\setlength{\belowdisplayskip}{1pt} \setlength{\belowdisplayshortskip}{1pt}
\setlength{\abovedisplayskip}{1pt} \setlength{\abovedisplayshortskip}{1pt}

%-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
%
%	TITLE PAGE
%
%-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=

\maketitle

%\begin{frame}[plain]
%	\titlepage
%\end{frame}

\begin{frame}{.}
	\begin{textblock*}{290pt}(35pt, 120pt)
		\begin{center}
		  	\begin{quote}
		    	\Large{Man kann in Kinder nichts hineinprügeln, aber vieles herausstreicheln.}
		    	\hfill \small{(Astrid Lindgren)}
			\end{quote}
		  \end{center}
	\end{textblock*}
\end{frame}

%-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
%
%	TABLE OF CONTENTS: OVERVIEW
%
%-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
\section*{Übersicht}

\begin{frame}{.}
\renewcommand{\baselinestretch}{0.75}\normalsize
\tableofcontents[hideallsubsections]
\renewcommand{\baselinestretch}{1.0}\normalsize
\end{frame}

\section{Einleitung}

\subsection{Kontext}
\begin{frame}{.}
	\begin{itemize}[<+->]
		\setlength{\itemsep}{5pt}
		\item Reinforcement Learning (RL, bestärkendes Lernen) ist eine Methode des \it{machine learnings}
		\item Andere (z.T. bereits bekannte) Verfahren:
		\begin{itemize}[<+->]
			\item \it{supervised learning}: Lernen mit Test-Set
			\item \it{unsupervised learning}: Lernen ohne bekannte Zielwerte
		
		\end{itemize}
		\item \textit{RL} ist ähnlich zur Lernform des Menschen
		\item Verwendung findet \textit{RL} besonders in der Spieltheorie, Kontrolltheorie, \textit{swarm intelligence} etc.

		%\begin{center}
		%	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{graphics/kontext.png}
		%\end{center}
		
	\end{itemize}
	% TODO (Nico): Bild von Kontext (Venn-Diagramm)
\end{frame}


\subsection{Grundlegende Idee}
\begin{frame}{.}

Erklärung anhand des Beispiels von \it{TicTacToe}:
	\setlength\multicolsep{4pt}
	\begin{multicols}{2}
			\raggedcolumns
			\flushcolumns
				\begin{itemize}[<+->]
					\setlength{\itemsep}{5pt}
					
					\item \it{Agent} kennt die möglichen Spielzüge (\it{actions}), weiß aber nicht welche zum Sieg führen
					
					\item \it{Agent} hat kein Wissen über die Qualität einer Spielkonfiguration (\it{state})
					
					\item Bei Spielende wird der \it{Agent}  - abhängig vom Ausgang - belohnt, resp. bestraft (\it{reward})
					
					\item Mit jedem Spiel (Episode) lukriert der \it{Agent} mehr Informationen
					
					\item[$\Rightarrow$] Wie kennt der \it{Agent} den nächsten (besten) Zug?
				\end{itemize}
		\columnbreak
			\begin{center}
				\includegraphics[width=0.3\textwidth]{graphics/ttt.png}
			\end{center}
	\end{multicols}

\end{frame}

\begin{frame}{.}
	\textbf{Exkurs MiniMax-Strategie}\\[6pt]

	
	\begin{center}
		\pause
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{graphics/minimaxtree.png}
	\end{center}
	
	
	\begin{textblock*}{140pt}(195pt, 130pt)
		\pause
		\begin{itemize}[<+->]
			\item MiniMax führt Tiefensuche im kompletten Spielbaum durch
			\item Im rekursiven Aufstieg werden Ergebnisse nach oben gereicht
			\item Ergebnis ist \textbf{"optimale Strategie"}
		\end{itemize}
	\end{textblock*}

	% TODO (Philipp) Insert Description in upper right corner of image:
	%- MiniMax führt Tiefensuche im kompletten Spielbaum durch
	%- Ergebnis ist \textbf{"optimale Strategie"}
	%- RI folgt jenem Pfad mit der höchsten Belohnung
\end{frame}

\begin{frame}{.}
	\textbf{RL vs. MiniMax}\\[6pt]
	\pause
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.7\textwidth]{graphics/TTTMMvsRI.png}
			\caption{Lerndynamik eines RL-Agenten gegen MiniMax. Gezeigt ist die kumulative Anzahl an gespielten Unentschieden über jeweils 100 Spiele.}
			\label{fig:mmvsrl}
		\end{figure}
	\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}{.}
	\textbf{MiniMax/RL vs. Heuristik}\\[6pt]
	\pause
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{graphics/TTTMM_RIvsH.png}
		\captionof{figure}{Lerndynamik desselben RL-Agenten wie in Fig \ref{fig:mmvsrl} gegen eine deterministische Heuristik. Im Vergleich dazu ist ebenfalls die Spieldynamik von MiniMax gegen diese Heuristik dargestellt.}
	\end{center}

\end{frame}

\subsection{Geschichte}
\begin{frame}{.}
	\pause
	\begin{itemize}[<+->]
		\setlength{\itemsep}{5pt}
		\item Entwickelte sich aus mehreren Forschungsgebieten:
			\begin{itemize}
				\setlength{\itemsep}{5pt}
				\item \textit{Dynamic Programming}, \textsc{Richard Bellman}, 1950
				\item \textit{Monte Carlo}-Methode, \textsc{Stanislav Ulam}, 1940
				\item \textit{Temporal Difference Learning}, \textsc{Samuel}, 1959
				\item \textit{Animal Learning}, \textsc{Morgan}, 1960
			\end{itemize}
			
		\item Zusammenführung durch \textsc{Sutton} und \textsc{Barto}, 1980
		
		\item Standardwerk zu \textit{RL}:
			\begin{itemize}
				\setlength{\itemsep}{5pt}
				\item \textit{Reinforcement Learning: An Introduction}, Sutton und Barto, 1998
				\item[ ] http://webdocs.cs.ualberta.ca/~sutton/book/the-book.htm
				\item Basis für Großteil der \textit{RL}-Forschung und Vorlesungen
			\end{itemize}
		
	\end{itemize}
\end{frame}


\section{Detail} % TODO (Nico und Philipp) Evtl. besserer Name

%TODO: statt Umfeld - environment?
\subsection{Agent und Umfeld}
\begin{frame}{.}
       \begin{tabular}{lc}  
          \begin{tabular}{l}
             	\parbox{0.5\linewidth}{%  change the parbox width as appropiate
             			\begin{itemize}
             				\item \textit{Agent}
             				\begin{itemize}
             					\item Führt die \textit{Action} $a_t$ aus
             					\item Erhält die Beobachtung $O_t$
             					\item Erhält den \textit{Reward} $r_t$
             				\end{itemize}
             				
             			\end{itemize}
             			
             			\begin{itemize}
             				\item Umfeld
             				\begin{itemize}
             					\item Erhält die \textit{Action} $a_t$
             					\item Sendet die Beobachtung $O_{t}$ aus
             					\item Vergibt den \textit{Reward} $r_{t}$
             				\end{itemize}
             				
             			\end{itemize}
             	}
			\end{tabular}
			
       	  & \begin{tabular}{c}
           		\includegraphics[width=0.35\textwidth]{graphics/agent_environment.tex}
           	\end{tabular}
		\end{tabular}
	
	\vspace{20pt}
	\pause
	\textbf{$\Rightarrow$ Warum vergibt das Umfeld (und nicht der Agent selbst) den \textit{Reward}?}
\end{frame}

\begin{frame}{.}

	\begin{exampleblock}{Beispiele}
			\pause
			\begin{itemize}
				\item TicTacToe
				\begin{itemize}
					\item \textit{Agent} entspricht Spieler
					\item Umfeld entspricht Spielbrett (Autoscheibe)
					\item \textit{Reward} analog zu Spielausgang
				\end{itemize}
				\pause
				\item Aktienhandel
				\begin{itemize}
					\item \textit{Agent} entspricht Broker
					\item Umfeld entspricht Finanzmarkt und Portfolio
					\item \textit{Reward} entspricht Kapitalstand
				\end{itemize}
				\pause

				\item Autofahren
				\begin{itemize}
					\item \textit{Agent} entspricht Fahrer
					\item Umfeld entspricht Auto, Straße und Verkehr
					\item \textit{Reward} ergibt sich aus zurückgelegten Kilometern und entstandenen Schäden
				\end{itemize}
			\end{itemize}
	\end{exampleblock}
\end{frame}


\subsection{State}
\begin{frame}{.}
	
       \begin{tabular}{lc}  
            \begin{tabular}{l}
             	\parbox{0.5\linewidth}{
					\begin{itemize}
						\item Beobachtungen des Umfelds werden durch den Agenten auf \textit{States} $s$ abgebildet
						\item Wichtig ist hierbei nicht die vollständige Verarbeitung einer Beobachtung in einen \textit{State} s, sondern die Erfüllung der \textit{Markov}-Eigenschaft
					\end{itemize}

             	}
			\end{tabular}
			
       	  & \begin{tabular}{c}
           		\includegraphics[width=0.35\textwidth]{graphics/agent_environment_state.tex}
           	\end{tabular}
		\end{tabular}
		\pause
		\begin{block}{Definition: \textit{Markov}-Eigenschaft}
			Ein \textit{State} $s_t$ is \textit{Markov}, wenn
			\begin{equation}
				\label{eq:markovprop}
				\mathcal{P}(s_{t+1} | s_t) = \mathcal{P}(s_{t+1} | s_1, s_2, ..., s_t)
			\end{equation}
			gilt. Die Übergangswahrscheinlichkeit von \textit{State} $s_t$ zu $s_{t+1}$ hängt damit \textbf{nicht} von den \textit{States} $s_{t-1}, ..., s_1$ ab. Der \textit{State} $s_t$ ist "gedächtnislos".
		\end{block}
\end{frame}

\subsection{Policy}
\begin{frame}{.}

	Mittels einer \textit{Policy} $\pi$ kann die Verhaltensweise eines \textit{Agents} beschrieben werden. Man unterscheidet:
	\vspace{10pt}
	\begin{itemize}
		\pause
		\item Deterministische \textit{Policies}
		\begin{equation}
			a=\pi(s)
		\end{equation}
		Aus deterministischen \textit{Policies} lässt sich keine zusätzliche Information lukrieren, vielmehr wird das gesammelte Wissen ausgenutzt (\textit{exploitation}).
		
		\vspace{5pt}
		\pause
		\item Stochastische \textit{Policies}
		\begin{equation}
			p_a=\pi(s,a)
		\end{equation}
		Stochastische \textit{Policies} erlauben das Entdecken besserer Möglichkeiten (\textit{exploration}). Stochastische \textit{Policies} finden auch in der Spieltheorie, für das \textit{balancen} von Spielzügen, Anwendung.
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Markov Process}
\begin{frame}{.}
	\begin{block}{Definition: \textit{Markov}-Kette (auch \textit{Markov}-Prozess)}
		Eine \textit{Markov}-Kette ist ein Tupel $<\mathcal{S}, \mathcal{P}>$, wobei
		\begin{itemize}
			\item $\mathcal{S}$ eine endliche Menge von \textit{States} ist, sowie
			
			\item $\mathcal{P}$ die Wahrscheinlichkeitsmatrix mit den jeweiligen Übergangswahrscheinlichkeiten $\mathcal{P}_{ss'} = Pr(s_{t+1} = s' | s_{t} = s)$ 
		\end{itemize}
	\end{block}
	\pause
	\begin{exampleblock}{Beispiel für eine \textit{Markov}-Kette}
       \begin{tabular}{lc}  
            \begin{tabular}{l}
             	\parbox{0.5\linewidth}{
					$\mathcal{S} = \{"Arbeit", "Essen", "Schlafen"\}$ \\
					
					$
						\mathcal{P} =
						 \begin{pmatrix}
						  0.1 & 0.9 & 0.0 \\
						  0.85 & 0.1 & 0.05 \\
						  0.0 & 0.0 & 1.0
						 \end{pmatrix}
					$
             	}
			\end{tabular}
			
       	  & \begin{tabular}{c}
           		\includegraphics[width=0.35\textwidth]{graphics/markov.tex}
           	\end{tabular}
		\end{tabular}
	\end{exampleblock}
\end{frame}

\subsection{Markov Reward Process}
\begin{frame}{.}

       \begin{tabular}{lc}  
            \begin{tabular}{l}
             	\parbox{0.5\linewidth}{
					\begin{itemize}
						\item Jedem \textit{State} $s$ wird zusätzlich ein \textit{Reward} $r$ zugewiesen
						\item Mittels einem \textit{discount factor} $\gamma$ kann der erwartete \textit{Return} $R$ eines \textit{States} $s$ berechnet werden
					\end{itemize}

             	}
			\end{tabular}
			
       	  & \begin{tabular}{c}
           		\includegraphics[width=0.32\textwidth]{graphics/markov_reward.tex}
           	\end{tabular}
		\end{tabular}
		\pause	
		\begin{block}{Definition: \textit{Markov Reward Process}}
			Ein \textit{Markov-Reward}-Prozess ist ein Tupel $<\mathcal{S}, \mathcal{P}, \mathcal{R}, \gamma>$, wobei
			\begin{itemize}
				\item $\mathcal{S}$ eine endliche Menge von \textit{States} ist, sowie
				
				\item $\mathcal{P}$ die Wahrscheinlichkeitsmatrix mit den jeweiligen Übergangswahrscheinlichkeiten $\mathcal{P}_{ss'} = Pr(s_{t+1} = s' | s_{t} = s)$,
				
				\item $\mathcal{R}$ ist die \textit{Reward}-Funktion $\mathcal{R}_s = E[r_{t+1} | s_t = s]$ und
				
				\item $\gamma \in [0,1]$ der \textit{discount factor}, der die "Weitsichtigkeit" des \textit{Returns} $R$ bestimmt.
			\end{itemize}
		\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{.}
	Der \textit{Return} $R$ ergibt sich in Abhängigkeit zu $\gamma$ mit:
	
	\begin{equation}
		\label{eq:return}
		R_t = r_{t+1}+ \gamma r_{t+2} + ... = \sum_{k=0}^{\infty} \gamma^k r_{t+k+1}
	\end{equation}
	\pause
	Ebenfalls kann der \textit{Return} $R$ auf eine begrenzte Anzahl an Zeitschritten begrenzt werden. Aus Gl. \ref{eq:return} ergibt sich dann:
	
	\begin{equation}
		R_t^{(n)} = r_{t+1}+ \gamma r_{t+2} + ... + \gamma^{n} r_{t+n+1}  = \sum_{k=0}^{n} \gamma^k r_{t+k+1}
	\end{equation}
	
\end{frame}

\subsection{Markov Decision Process}
\begin{frame}{.}
	
		\begin{tabular}{lc}  
            \begin{tabular}{l}
             	\parbox{0.5\linewidth}{
					\begin{itemize}
						\item Mittels \textit{Actions} $a$ kann der Übergang zu einem anderen \textit{State} $s$ beeinflußt werden.
						\item Übergangswahrscheinlichkeiten ergeben sich nun in Abhängigkeit der gewählten \textit{Action} $a$:
					\end{itemize}

             	}
			\end{tabular}
			
       	  & \begin{tabular}{c}
           		\includegraphics[width=0.35\textwidth]{graphics/markov_action.tex}
           	\end{tabular}
		\end{tabular}
		
		\begin{equation}
			\mathcal{P}_{ss'}^a = Pr(s_{t+1} = s' | s_{t} = s, a_t = a)
		\end{equation}

		\pause
		\vspace{15pt}
		\textbf{$\Rightarrow$ Warum sind die Übergänge nicht deterministisch?}
		\pause
		\begin{itemize}
			\item In der Spieltheorie sind gegnerische Spielzüge mit Wahrscheinlichkeiten behaftet
			
			\item In der Kontrolltheorie reagiert das Umfeld auf gleiche Aktionen stochastisch
		\end{itemize}
		
\end{frame}

\begin{frame}{.}

			
	\begin{block}{Definition: \textit{Markov Decision Process}}
		Ein \textit{MDP} ist ein Tupel $<\mathcal{S}, \mathcal{A}, \mathcal{P}, \mathcal{R}, \gamma>$, wobei
		\begin{itemize}
			\item $\mathcal{S}$ eine endliche Menge von \textit{States} ist, sowie
			
			\item $\mathcal{A}$ eine endliche Menge von \textit{Actions},
			
			\item $\mathcal{P}$ die Wahrscheinlichkeitsmatrix mit den jeweiligen Übergangswahrscheinlichkeiten $\mathcal{P}_{ss'}^a = Pr(s_{t+1} = s' | s_{t} = s, a_t = a)$,
			
			\item $\mathcal{R}$ ist die \textit{Reward}-Funktion $\mathcal{R}_s^a = E[r_{t+1} | s_t = s, a_t = a]$ und
			
			\item $\gamma \in [0,1]$ der \textit{discount factor}
		\end{itemize}
	\end{block}

	\vspace{10pt}
	\pause
	$\Rightarrow$ Ist ein \textit{MDP} vollständig gegeben, kann die optimale \textit{Policy} $\pi^*$ effizient berechnet werden. Sind $\mathcal{P}$ bzw. $\mathcal{R}$ unbekannt, handelt es sich um ein \textit{RL}-Problem. 
\end{frame}

\subsection{Value-Funktionen}
\begin{frame}{.}
	\textit{Value}-Funktionen sind Schätzungen des erwarteten \textit{Rewards} unter Verwendung einer gegebenen \textit{Policy} $\pi$.\\
	
	\pause
	\vspace{10pt}
	Man unterscheidet zwei verschiedene \textit{Value}-Funktionen:
	
	\vspace{10pt}
	
	\begin{itemize}
		\pause
		\item \textit{State-Value}-Funktion $V(s)$
		\begin{itemize}
			\item Bestimmt den \textit{Return} $R$ eines \textit{States} $s$
			\item \textit{State-Value}-Funktion für \textit{Policy} $\pi$ $V^\pi(s)$
			\item Optimale \textit{State-Value}-Funktion $V^*(s)$
		\end{itemize}
		
		\vspace{10pt}
		\pause
		\item \textit{Action-Value}-Funktion $Q(s,a)$
		\begin{itemize}
			\item Bestimmt den \textit{Return} $R$ eines \textit{States} $s$, im Falle des Auführens von \\
			\textit{Action} $a$
			\item \textit{Action-Value}-Funktion für \textit{Policy} $\pi$ $Q^\pi(s)$
			\item Optimale \textit{Action-Value}-Funktion  $Q^*(s)$
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{.}

		\begin{block}{Definition der \textit{State-Value}-Funktion:}
			
			\begin{equation}
				V^\pi(s) = E_{\pi}\{R_t|s_{t}=s\} = E_{\pi}\{\sum_{k=0}^{\infty}\gamma^kr_{t+k+1}|s_{t}=s\}
			\end{equation}
		\end{block}

		\begin{block}{Definition der \textit{Action-Value}-Funktion:}
			
			\begin{equation}
				Q^\pi(s,a) = E_{\pi}\{R_t|s_{t}=s, a_t=a\} = E_{\pi}\{\sum_{k=0}^{\infty}\gamma^kr_{t+k+1}|s_{t}=s, a_t=a\}
			\end{equation}
		\end{block}
		
		\vspace{12pt}
		
		Zusammenhang:
		\begin{equation}
			V(s) = \underset{a}{max}(Q(s,a))
		\end{equation}
		
		\vspace{3pt}
		
		\begin{equation}
			Q(s_t,a_t) = V(s_{t+1}) + r_{t+1}
		\end{equation}

\end{frame}

\section{Problemstellung}
\subsection{}
\begin{frame}{.}
Sei ein \textit{MDP} gegeben, wobei die Übergangswahrscheinlichkeiten $\mathcal{P}$ und die \textit{Reward}-Funktion $\mathcal{R}$ unbekannt sind, so gilt es

\begin{itemize}
	\item die \textit{State-Value}-Funktion $V^*(s)$, oder
	\item die \textit{Action-Value}-Funktion $Q^*(s,a)$
\end{itemize}

zu berechnen. Auf deren Basis soll die

\begin{itemize}
	\item optimale \textit{Policy} $\pi^*$
\end{itemize}

abgeleitet werden.
\pause
\begin{exampleblock}{Beispiel: Grid World}
	
	\begin{tabular}{lr}  
	     \begin{tabular}{l}
           	\parbox{0.5\linewidth}{
			\begin{itemize}
				\item \textit{Agent} startet auf beliebigem Feld
				\item Eines der Felder stellt den Ausgang dar, ein Anderes eine Falle
			\end{itemize}

           	}
			\end{tabular}
			
	  	  & \begin{tabular}{r}
	          		\includegraphics[width=0.27\textwidth]{graphics/gridWorld.tex}
	          	\end{tabular}
		\end{tabular}

\end{exampleblock}

\end{frame}

\begin{frame}{.}
Ermittlung der optimalen \textit{Value}-Funktion $V^*(s)$:
	\begin{center}
		\vspace{20pt}
		\begin{tabular}{lc}
			\pause
			\includegraphics[width=0.35\textwidth]{graphics/gridWorld1.tex}&
			\pause
			\includegraphics[width=0.35\textwidth]{graphics/gridWorld2.tex}\\
		\end{tabular}
	\end{center}
	

\end{frame}

\begin{frame}{.}
Ermittlung der optimalen \textit{Value}-Funktion $V^*(s)$:
	\begin{center}
		\vspace{20pt}
		\begin{tabular}{lc}
			\pause
			\includegraphics[width=0.35\textwidth]{graphics/gridWorld3.tex}&
			\pause
			\includegraphics[width=0.35\textwidth]{graphics/gridWorld4.tex}\\
		\end{tabular}
	\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}{.}
Ableitung der optimalen \textit{Policy} $\pi^*$:
	\vspace{20pt}
	\begin{center}
		\pause
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{graphics/gridWorldValuePolicy.tex}
	\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}{.}
	Aus diesem Beispiel lassen sich hinsichtlich \textit{RL} zwei verschiedene Problemstellungen ableiten:
	\vspace{10pt}
	\begin{itemize}
		\pause
		\item \textit{Evaluation problem} 
		\begin{itemize}
			\item Gegeben ist eine beliebige \textit{Policy} $\pi$
			
			\item[$\Rightarrow$] Ableiten der \textit{State-Value}- und \textit{Action-Value}-Funktion
		\end{itemize}
		
		\vspace{10pt}
		\pause
		\item \textit{Control problem}
		\begin{itemize}
			\item Gegeben ist eine beliebige \textit{Value}-Funktion
			
			\item[$\Rightarrow$] Ableiten der optimalen \textit{Policy} $\pi^*$
		\end{itemize}
	\end{itemize}

\end{frame}
\section{Grundlegende Methoden}
\subsection{Dynamic Programming}

\subsubsection{Einführung}
\begin{frame}{.}
	\begin{multicols}{2}
			\raggedcolumns
			\flushcolumns
			
			\begin{itemize}
				\item Entwickelt in den 40er-Jahren von \textsc{Richard Bellman}
				\item Algorithmus zum Lösen von Optimierungsproblemen
				\item Typische Beispiele:
				\begin{itemize}
					\item \textit{Knapsack problem} (Rucksack-Problem)
					\item \textsc{Dijkstra}-Algorithmus (kürzester Pfad)
				\end{itemize}
			
				\item Grundidee: Optimalitäts-Prinzip von \textsc{Bellman}:
				\begin{itemize}
					\item \textit{Optimal substructure}
					\item \textit{Overlapping subproblems}
				\end{itemize}
			\end{itemize}
			
			\columnbreak
			\pause
			\includegraphics[width=0.45\textwidth]{graphics/shortestpath.png}
			\captionof{figure}{Kürzester Pfad in einem Graph von Startknoten $S$ zum Endknoten $F$. Das Prinzip der \textit{optimal substructure} beschreibt, dass - nachdem der kürzeste Pfad von $S$ nach $F$ durch $A$ und $B$ verläuft - auch der kürzeste Pfad von $A$ nach $F$ durch $B$ verlaufen muss. Das Prinzip der \textit{overlapping subproblems} beschreibt, dass sämtliche Teilergebnisse für die Berechnung des kürzesten Pfades von $S$ nach $F$ für die Berechnung der kürzesten Pfade von $S$ zu allen anderen Knoten wiederverwendet werden kann. }
	\end{multicols}

\end{frame}

\subsubsection{...}
\begin{frame}{.}

	\begin{itemize}
		
		\item DP für die Berechnung der optimalen \textit{Value}-Funktion $V^*(s)$:
		
		\begin{equation}
		\label{eq:bellman_value_v}
			V^*(s) = \underset{\text{a}}{max} \sum_{s'}{\mathcal{P}_{ss'}^a [\mathcal{R}_{ss'}^a + \gamma V^*(s')]}
		\end{equation}
		\pause
		\item DP für die Berechnung der optimalen \textit{Value}-Funktion $Q^*(s,a)$:
		
		\begin{equation}
		\label{eq:bellman_value_q}
			Q^*(s,a) = \sum_{s'}{\mathcal{P}_{ss'}^a [\mathcal{R}_{ss'}^a + \gamma \underset{a'}{max} Q^*(s', a')]}
		\end{equation}
		
	\end{itemize}
	\pause
	\textbf{Die Gleichungen \ref{eq:bellman_value_v} und \ref{eq:bellman_value_q} entsprechen dem Optimalitätsprinzip von \textsc{Bellman}.}

	\pause
	\vspace{10pt}
	
	$\Rightarrow$ Wie errechnet sich nun mittels DP aus einer beliebigen \textit{Policy} $\pi$ die optimale \textit{Policy $\pi^*$}?
\end{frame}

\subsubsection{Value Iteration Algorithmus}

\defverbatim[colored]\pseudosadefull{
	\begin{lstlisting}[aboveskip=-15pt, mathescape, caption=DP mit Value Iteration, label=lst:SaDE, linewidth=0.5\textwidth]
Initialize $V(s) = 0, \forall s \in S^+$

repeat

	$\Delta \leftarrow 0$
	for each $s \in S$
		$v \leftarrow V(s)$
		
		$V(s) = \underset{a}{max}\sum_{s'} \mathcal{P}_{ss'}^a [\mathcal{R}_{ss'}^a + \gamma V(s')]$

		$\Delta \leftarrow max(\Delta, |v - V(s)|)$
	end for
until $\Delta < \theta$

$\pi^*(s) = arg \underset{a}{max} \sum_{s'} \mathcal{P}_{ss'}^a [\mathcal{R}_{ss'}^a + \gamma V(s')]$

	\end{lstlisting}
}

\begin{frame}{.}

	\begin{multicols}{2}
			\raggedcolumns
			\flushcolumns
			
				\pseudosadefull
	
			\columnbreak
			
				Zeile 1: Beliebige initialisierung der \textit{Value}-Funktion \\
				\vspace{10pt}
				Zeile 9: Update der \textit{Value}-Funktion \\
				\vspace{10pt}
				Zeile 15: Berechnung der optimalen \textit{Policy} $\pi^*$
				\vspace{10pt}
				
				Anm.: Die Funktion $argmax$ (\textit{argumentum maximi}) bestimmt die Stelle an der die gegebene Funktion das Maximum annimmt.
	\end{multicols}

\end{frame}

\subsubsection{Beispiel: Spieler-Problem}
\begin{frame}{.}

\begin{exampleblock}{Beispiel: Spieler-Problem}
	\pause
	\begin{tabular}{lc}  
 		\begin{tabular}{l}
	          	\parbox{0.5\linewidth}{
					\begin{itemize}
						\item Spieler setzt eine Wette in beliebiger Höhe auf einen Münzwurf
						\item Bei Gewinn ($p_g=0.5$) verdoppelt er seinen Einsatz
						\item Bei Verlust ($p_v=1-p_g$) verliert er seinen Einsatz
						\item Das Spiel endet wenn der Spieler ein Kapital von $100 GE$ erreicht hat oder bankrott geht
						
						\item[$\Rightarrow$] Gesucht ist die optimale Spielstrategie, resp. die \textit{Policy} $\pi^*$
		
					\end{itemize}
	          	}
		\end{tabular}
			
  		& \begin{tabular}{c}
  		\parbox{0.35\linewidth}{
  			\pause
			\includegraphics[width=0.4\textwidth]{graphics/mdp.tex}
			\captionof{figure}{Auszug der beispielhaften Darstellung des \textit{MDP}s des Spieler-Problems. Grün bzw. rot dargestellt sind die \textit{states}, bläulich dargestellt sind die möglichen \textit{actions}.}
			
		}
	    \end{tabular}
	     
	\end{tabular}

\end{exampleblock}

\end{frame}


\begin{frame}{.}
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{graphics/dp.png}
	\captionof{figure}{Annäherung der berechneten \textit{Value}-Funktion über mehrere Iterationen}
\end{center}
\end{frame}

\subsubsection{Eigenschaften}
\begin{frame}{.}
	\begin{alertblock}{Anmerkungen zu \textit{DP}}
		\begin{itemize}
			\setlength{\itemsep}{5pt}
			\item Nur möglich bei endlichen \textit{MDP}s mit bekannten \textit{states}
			
			\item Finden der optimalen \textit{Policy} $\pi^*$ in polynomieller Zeit
			
			\item Ineffizient bei sehr großer Anzahl von \textit{states}
			
			\begin{itemize}
				\item "Durchwandern" des vollständigen Lösungsraums notwendig
			\end{itemize}
			
			\item Benötigt vollständiges (und genaues) Modell
			
			\vspace{30pt}
			\pause
			\item[$\Rightarrow$] In vielen Anwendungsfällen impraktikabel
		\end{itemize}
	\end{alertblock}
\end{frame}


\subsection{Monte Carlo}
\subsubsection{Einführung}
\begin{frame}{.}
	\pause
	\textit{Monte Carlo} (\textit{MC}) erlaubt auf Basis einer \textit{Policy} $\pi$ die Bestimmung der \textit{Value}-Funktion $V(s)^\pi$:
	
	\vspace{15pt}
	\begin{itemize}[<+->]
		\setlength\itemsep{10pt}
		\item Kein komplettes Wissen des \textit{Umfelds} nötig
		\item Bestimmung erfolgt auf Basis von \textit{Erfahrung}, resp. Stichproben möglicher Sequenzen von \textit{States}, \textit{Actions} und \textit{Rewards} (Episoden)
			\begin{itemize}
				\item Generierung der Episoden erfolgt mittels der gegebenen \textit{Policy}
			\end{itemize}
		\item Erlaubt sowohl \textit{online learning}, als auch \textit{simulated learning}
		\begin{itemize}
			\item \textit{On-line learning} benötigt kein vorheriges Wissen
			\item \textit{Simulated learning} benötigt ein Modell, an dem trainiert werden kann
		\end{itemize}
		
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsubsection{Backup}
\begin{frame}{.}
	\setlength\multicolsep{4pt}
	\begin{multicols}{2}
			\raggedcolumns
			\flushcolumns
			
			\begin{itemize}
				\item Im Gegensatz zu \textit{DP} werden bei \textit{MC} nur jene Transitionen berücksichtigt, die ausgeführt wurden
				\item Dafür werden alle Transitionen, bis zum terminalen \textit{State}, einer Episode berücksichtigt
				\begin{itemize}
					\item \textit{Return} $R_s$ erfolgt nicht auf Basis von Schätzungen 
				\end{itemize}
			\end{itemize}
			
			\columnbreak
			\pause
			\includegraphics[width=0.45\textwidth]{graphics/backupmc.tex}
			\captionof{figure}{Backup-Strategie der \textit{MC}-Methode}
	\end{multicols}
	\pause
	\begin{itemize}
		\item Unterscheidung bei wiederholtem Auftreten desselben \textit{States} in einer Episode:
		
			\begin{itemize}
				\item \textit{first-visit}: Nur der erste Besuch eines \textit{States} $s$ fließt in die Berechnung ein
				
				\item \textit{every-visit}: Alle Besuche eines \textit{States} $s$ fließen
			\end{itemize}
	\end{itemize}
	
	%\begin{equation}
	%	V_{n} = \frac{\sum_{k=1}^{n} w_{k}R_{k}}{\sum_{k=1}^{n} w_{k}}
	%\end{equation}
\end{frame}

\begin{frame}{.}

	\begin{tabular}{lc}  
 		\begin{tabular}{l}
	          	\parbox{0.5\linewidth}{

					MC verwendet für die Bestimmung der optimalen \textit{Policy} $\pi^*$ das Konzept der \textit{General Policy Iteration} (\textit{GPI}):
					\begin{itemize}
						\item Episoden auf Basis der \textit{Policy} bilden
						\item Bestimmung von $V^\pi$ bzw. $Q^\pi$ für die gegebene \textit{Policy} $\pi$
						\item Verbesserung der \textit{Policy} $\pi$ auf Basis von $V^\pi$ bzw. $Q^\pi$
						
					\end{itemize}

	          	}
		\end{tabular}
			
  		& \begin{tabular}{c}
  		\parbox{0.4\linewidth}{
  			\pause
			\includegraphics[width=0.4\textwidth]{graphics/gpi.png}
			\captionof{figure}{Ablauf der General Policy Iteration}
			
		}
	    \end{tabular}
	     
	\end{tabular}

\end{frame}


\begin{frame}{.}


	\begin{tabular}{lc}  
 		\begin{tabular}{l}
	          	\parbox{0.5\linewidth}{
					Konvergenzverhalten von \textit{GPI} (anschauliche Darstellung):
					\begin{itemize}
						%\item Die \textit{Value}-Funktion wird wiederholt angepasst, um die optimale \textit{Value}-Funktion der aktuellen \textit{Policy} möglichst genau zu approximieren.
						%\item Gleichzeitig wird die \textit{Policy} wiederholt, mithilfe der \textit{Value}-Funktion, verbessert.
						\item Evaluierung der \textit{Value}-Funktion und Optimierung der \textit{Policy} arbeiten gegeneinander
						%\item Aber zusammen bewirken sie, dass sich \textit{Policy} und \textit{Value}-Funktion dem Optimum annähern.
						\item In Erwartung nähert sich durch \textit{GPI} sowohl die \textit{Value}-Funktion als auch die \textit{Policy} dem Optimum
					 
					\end{itemize}

	          	}
		\end{tabular}
			
  		& \begin{tabular}{c}
  		\parbox{0.40\linewidth}{
			\includegraphics[width=0.4\textwidth]{graphics/gpi_geo.png}
			\captionof{figure}{Ablauf der General Policy Iteration}
			
		}
	    \end{tabular}
	     
	\end{tabular}
	\pause
	\vspace{20pt}
	
	$\Rightarrow$ Nach wievielen Iterationen konvergiert \textit{GPI}?	
	
	\pause
	\begin{itemize}
		\item Analytische Betrachtung schwierig
		\item Beispielhafte Betrachtung anhand des Spielerproblems
			\begin{itemize}
				\item Anzahl \textit{States} $s$: $|S| = 100$
				\item Anzahl \textit{Actions} $a$: $|A| = 100$
			\end{itemize}
	\end{itemize}
	
\end{frame}

\begin{frame}{.}
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{graphics/mc.png}
	\captionof{figure}{Annäherung der berechneten \textit{Value}-Funktion mittels \textit{MC} über mehrere Episoden}
\end{center}
\end{frame}

\subsubsection{Action-Value Funktion}
\begin{frame}{.}
\textit{MC} kann ebenfalls verwendet werden, wenn kein Modell verfügbar ist:
\pause
\vspace{10pt}
	\begin{itemize}
		\setlength{\itemsep}{10pt}
		\item In diesem Fall wird nicht $V^\pi(s)$ sondern $Q^\pi(s,a)$ bestimmt
		\begin{itemize}
			\item $Q^\pi(s,a)$ ist der erwartete \textit{Return}, wenn im \textit{State} $s$, der \textit{Policy} $\pi$ folgend, \textit{Action} $a$ gewählt wird
		\end{itemize}
		\pause
		\item Die Methoden zur Berechnung des \textit{Action-Values} sind grundsätzlich analog, wie zur Berechnung des \textit{State-Values}
		\pause
		\item Es gibt allerdings eine Komplikation:
		\begin{itemize}
			\item Wenn die \textit{Policy} deterministisch ist, werden viele relevante \textit{State-Action}-Paare nicht besucht

			\begin{itemize}
				\item Sicherstellen, dass jede \textit{Action} eine Wahrscheinlichkeit $p_a > 0$ hat, ausgewählt zu werden (\textit{exploring starts})
				\item Stochastische \textit{Policies} verwenden
			\end{itemize}
		\end{itemize}

	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{.}
	\begin{itemize}
		\item Es werden 2 Annahmen getroffen:
		\begin{itemize}
			\item \textit{Exploring starts}
			\item Unendliche Anzahl an Episoden, die Überwacht werden können
		\end{itemize}
		\item Unter diesen Annahmen kann die optimale \textit{Policy} und die dazugehörige \textit{Value}-Funktion $Q(s,a)$ berechnet werden
		
		\pause
		\vspace{10pt}
		\item[$\Rightarrow$] Diese Annahmen treffen aber nur sehr unwahrscheinlich zu
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{.}
	Die Annahme einer unendlichen Anzahl an Episoden kann relativ leicht entfernt werden:
	\pause
	\begin{itemize}
		\item 1. Ansatz:
		\begin{itemize}
			\item Durch Messungen und Annahmen erhält man Grenzen für die Größenordnung und Wahrscheinlichkeit von Fehlern in den Schätzungen.
			\item Während jeder \textit{Policy} Auswertung muss sichergestellt werden, dass diese Grenzen ausreichend klein sind.
			\item Für größere Probleme werden mit diesem Ansatz zu viele Episoden gebraucht, um praktikabel zu sein.
		\end{itemize}
		\pause
		\item 2. Ansatz:
		\begin{itemize}
			\item Es wird nicht versucht, die \textit{Policy} komplett auszuwerten. Das heißt, dass die \textit{Value}-Funktion nicht komplett an die optimale \textit{Value}-Funktion angenähert wird.
			\item Eine Extremform ist es, wenn nur ein Schritt der \textit{Iterative Policy Evaluation} gemacht wird, bevor die \textit{Policy} verbessert wird.
			\item Eine noch extremere Variante ist es, nach Abschluss einer Episode, abwechselnd die \textit{Policy} auszuwerten und zu verbessern.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	%TODO: pseudocode
\end{frame}

\begin{frame}{.}

	Um die Annahme der \textit{exploring starts} zu entfernen gibt es zwei Ansätze:
	\pause
	\begin{itemize}
		\item 1. Ansatz: \textit{on-policy} Methoden
		\begin{itemize}
			\item \textit{on-policy} Methoden versuchen die \textit{Policy}, die benutzt wird um Entscheidungen zu treffen, auszuwerten oder zu verbessern
			\item Bei diesen Methoden sind die \textit{Policies} generell weich (stochastisch)
			\item Es gibt viele Variationen von \textit{on-policy} Methode
			\item Eine Möglichkeit sind \textit{$\epsilon$-greedy Policies}:
			\begin{itemize}
				\item Grundsätzlich wird die \textit{Action} mit dem größten geschätzten \textit{Action-Value} gewählt
				\item Mit einer Wahrscheinlichkeit von $\epsilon$ wird eine zufällige \textit{Action} gewählt
				%TODO: pseudocode page 156
			\end{itemize}
		\end{itemize}
		\pause
		\item 2. Ansatz: \textit{off-policy} Methoden
		\begin{itemize}
			%TODO 5.5?
			\item Es werden zwei \textit{Policies} verwendet, zwischen denen keine Beziehung bestehen muss
			\item Die \textit{Behavior Policy} wird verwendet um das Verhalten zu generieren/Entscheidungen zu treffen
			\item Die \textit{Estimation Policy} wird ausgewertet und verbessert. Diese \textit{Policy} kann \textit{greedy} sein
			%TODO: pseudocode page 160
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\defverbatim[colored]\pseudoesoftonpolicy{
	\begin{lstlisting}[aboveskip=-15pt, mathescape, caption=$\epsilon$-soft on-policy MC algorithm every-visit, label=lst:MC, linewidth=0.5\textwidth]
Initialize $\forall s \in S, a \in A(s)$:
	$Q(s, a) \leftarrow arbitrary$
	$Returns(s, a) \leftarrow empty list$
	$\pi \leftarrow an arbitrary \epsilon-soft policy$
repeat
	Generate an episode using $\pi$
	for $\forall (s, a) \in episode$
		$R \leftarrow $return following (s, a)
		$Returns(s, a) \leftarrow [Returns(s, a), R]$
		$Q(s, a) \leftarrow average(Returns(s, a))$
	end for
	for $\forall s \in episode$
		$a^* \leftarrow arg \underset{a}{max}(Q(s, a))$
		for $\forall a \in A(s)$
			$\pi \leftarrow \Big\{_{\epsilon/|A(s)|,if(a \neq a^*)}^{1 - \epsilon + \epsilon/|A(s)|,  if(a = a^*)}$
		end for
	end for
until $\pi = \pi^*$

	\end{lstlisting}
}

\begin{frame}{.}
	\begin{multicols}{2}
		\raggedcolumns
		\flushcolumns
			
			\pseudoesoftonpolicy
	
		\columnbreak
			
			Zeile 1-4: Initialisierung der \textit{Value}-Funktion, Return-Liste und Policy \\
			\vspace{10pt}
			Zeile 6: Berechnung einer Episode \\
			\vspace{10pt}
			Zeile 7-11: Anpassen der \textit{Value}-Funktion \\
			\vspace{10pt}
			Zeile 8: Der \textit{Return}, der ab dem Punkt (s, a) erhalten wurde \\
			\vspace{10pt}
			Zeile 12-17: Anpassen der \textit{Policy} $\pi$
			\vspace{10pt}
	\end{multicols}
\end{frame}

\defverbatim[colored]\pseudoesoftonpolicyFirstVisit{
	\begin{lstlisting}[aboveskip=-15pt, mathescape, caption=$\epsilon$-soft on-policy MC algorithm first-visit, label=lst:MC, linewidth=0.5\textwidth]
Initialize $\forall s \in S, a \in A(s)$:
	$Q(s, a) \leftarrow arbitrary$
	$Returns(s, a) \leftarrow empty list$
	$\pi \leftarrow an arbitrary \epsilon-soft policy$
repeat
	Generate an episode using $\pi$
	for $\forall (s, a) \in episode$
		<@\textbf{if (s, a) = first visit}@>
			$R \leftarrow $return following (s, a)
			$Returns(s, a) \leftarrow [Returns(s, a), R]$
			$Q(s, a) \leftarrow average(Returns(s, a))$
		<@\textbf{end if}@>
	end for
	for $\forall s \in episode$
		$a^* \leftarrow arg \underset{a}{max}(Q(s, a))$
		for $\forall a \in A(s)$
			$\pi \leftarrow \Big\{_{\epsilon/|A(s)|,if(a \neq a^*)}^{1 - \epsilon + \epsilon/|A(s)|,  if(a = a^*)}$
		end for
	end for
until $\pi = \pi^*$

	\end{lstlisting}
}

\begin{frame}{.}
	\begin{multicols}{2}
		\raggedcolumns
		\flushcolumns
			
			\pseudoesoftonpolicyFirstVisit
	
		\columnbreak
			
			Zeile 8: Es werden nur die ersten (s, a)-Paare berücksichtigt \\
			\vspace{10pt}
	\end{multicols}
\end{frame}

\subsubsection{Eigenschaften}
\begin{frame}{.}

	\begin{alertblock}{Anmerkungen zu \textit{MC}}
	
		\begin{itemize}
			\item MC erlaubt \textit{on-line learning} ohne Informationen über das Modell
			
			\item Ebenso kann auf Basis vordefinierter Episoden mittels \textit{simulated learning} gelernt werden
			
			\item Stabil gegen Modelle, deren \textit{States} $s$ nicht vollständig der \textit{Markov}-Eigenschaft entsprechen
			
			\item \textit{MC} eignet sich nur für Episoden-basierte Probleme
		\end{itemize}
	
	\end{alertblock}
\end{frame}

\subsection{Temporal Difference}
\begin{frame}{.}
	\begin{itemize}
		\setlength{\itemsep}{5pt}

		\item Verbindet die Stärken von \textit{DP} und \textit{MC}
		\begin{itemize}
			\item Benötigt kein vollständiges Modell
			\item Lernt durch Erfahrung auf Basis einer \textit{Policy} $\pi$
			\item Annäherung der \textit{Value}-Funktion durch Schätzungen
		\end{itemize}
		\item Eignet sich ebenfalls für fortlaufende Probleme (ohne Episoden)
	\end{itemize}
	
	\pause
	\vspace{15pt}
	
	\begin{exampleblock}{Beispiel}
		Eine langfristige Wetterprognose basiert selbst auf den Prognosen für die kommenden Tage. Mit jedem Tag wird nun die Prognose des Tages mit dem tatsächlich eingetretenen Wetter erneuert und damit auch das Modell für die langfristige Prognose genauer.
	\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}{.}
	%\begin{alertblock}{TD Prediction}
		Backup der \textit{Value}-Funktion:
		
		\begin{equation}
			\label{eq:td_backup}
			V(s_t) = V(s_t) + \alpha[r_{t+1} + \gamma V(s_{t+1}) - V(s_t)]
		\end{equation}

	%\end{alertblock}
	\vspace{10pt}
	\pause		
	Zum Unterschied zu MC wird hier für das Backup nicht der \textit{Return} $R_t$ verwendet, sondern der \textit{Reward} $r_{t+1}$.\\
	\vspace{5pt}
	
	\pause
	$\Rightarrow$ Es ist kein Beenden der Episode notwendig bevor das Backup der \textit{Value}-Funktion stattfinden kann.\\
	\vspace{15pt}
	
	\pause
	Nachdem Gl. \ref{eq:td_backup} direkt von $V(s_{t+1})$ abhängt, handelt es sich hierbei um \textit{bootstrapping}.
\end{frame}


\defverbatim[colored]\pseudotd{
	\begin{lstlisting}[aboveskip=-15pt, mathescape, caption=TD-Algorithmus zur Bestimmung von $V^\pi$, label=lst:TD, linewidth=0.5\textwidth]
Given policy $\pi$ to be evaluated:
Initialize $V(s) = 0, \forall s \in S$

repeat for each episode
	Set $s$ to start state
	
	repeat
		$a \leftarrow \pi(s)$
		Take action $a$ to state $s'$
		get immediate reward $r$
		$V(s) \leftarrow V(s) + \alpha[r + \gamma V(s') - V(s)]$
		$s \leftarrow s'$
	until s is terminal state
end

	\end{lstlisting}
}

\begin{frame}{.}
	\begin{multicols}{2}
		\raggedcolumns
		\flushcolumns
			
			\pseudotd
	
		\columnbreak
			
			Zeile 2: Initialisierung der \textit{Value}-Funktion \\
			\vspace{10pt}
			Zeile 7-13: Durchlauf durch eine Episode \\
			\vspace{10pt}
			Zeile 11: Anpassen der \textit{Value}-Funktion für einen \textit{State} \\
			\vspace{10pt}
	\end{multicols}
\end{frame}

\begin{frame}{.}
	\begin{alertblock}{Anmerkungen zu \textit{TD}}
	
		\begin{itemize}
			\item \textit{TD} ist die Grundlage für verbreitete RL-Methoden
			
			\item Mittels \textit{TD} lassen sich nur \textit{Value}-Funktionen gegen eine \textit{Policy} evaluieren
			
			\item Für die Bestimmung der optimalen \textit{Policy} $\pi^*$ werden auf \textit{GPI} basierende Methoden verwendet
			
			\begin{itemize}
				\item Als \textit{on-policy}-Methode wird vorwiegend \textit{SARSA} verwendet
				
				\item Alternativ wird \textit{Q-Learning} als \textit{off-policy}-Methode verwendet
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	
	\end{alertblock}
\end{frame}


\section{Erweiterte Methoden}
\subsection{SARSA-Learning}
\begin{frame}{.}
	\begin{itemize}
		\item Basiert auf \textit{TD} (\textit{evaluation problem})
		\item Nutzt \textit{GPI} zur Lösung des \textit{control problems}
		\item Annäherung der \textit{Action-Value}-Funktion $Q^\pi(s, a)$
	\end{itemize}
	
	\pause
	\vspace{10pt}
	Backup-Regel für \textit{SARSA}:
	
	\begin{equation}
		\label{eq:SARSA}
		Q(s_t, a_t) = Q(s_t, a_t) + \alpha[r_{t+1} + \gamma Q(s_{t+1}, a_{t+1}) - Q(s_t, a_t)]
	\end{equation}
	
	\pause
	\vspace{10pt}
	Falls $s_{t+1}$ terminal, gilt:
	
	\begin{equation}
		Q(s_{t+1}, a_{t+1}) = 0
	\end{equation}
\end{frame}

\defverbatim[colored]\pseudosarsa{
	\begin{lstlisting}[aboveskip=-15pt, mathescape, caption=SARSA-Algorithmus, label=lst:TD, linewidth=0.5\textwidth]
Initialize $Q(s,a) = 0, \forall s \in S, a \in A$

repeat for each episode
	Set $s$ to start state
	<@\textbf{Choose $\mathbf{a}$ from $\mathbf{a}$ using $\mathbf{Q(s,a)}$}@>
	
	repeat
		Take action $a$ to state $s'$
		<@\textbf{Choose $\mathbf{a}$ from $\mathbf{s}$ using $\mathbf{Q(s,a)}$}@>
		get immediate reward $r$
		<@\textbf{Backup $\mathbf{Q(s,a)}$ according eq. \ref{eq:SARSA}}@>
		$s \leftarrow s'$
		<@\textbf{$\mathbf{a \leftarrow a'}$}@>
	until s is terminal state
end
	\end{lstlisting}
}

\begin{frame}{.}
	\begin{multicols}{2}
		\raggedcolumns
		\flushcolumns
			
			\pseudosarsa
	
		\columnbreak
			
			Zeile 1: Beliebige Initialisierung der \textit{Action-Value}-Funktion \\
			\vspace{10pt}
			Zeile 7-14: Durchlauf durch eine Episode \\
			\vspace{10pt}
			Zeile 11: Anpassen der \textit{Action-Value}-Funktion \\
			
			\vspace{10pt}
			Zeile 5, 9: Wahl der \textit{Action} auf Basis einer \textit{greedy}-Suche der \textit{Action-Value}-Funktion \\
			\vspace{10pt}
	\end{multicols}
\end{frame}

\subsection{Q-Learning}

\defverbatim[colored]\pseudoq{
	\begin{lstlisting}[aboveskip=-15pt, mathescape, caption=one-step Q-Learning, label=lst:TD, linewidth=0.5\textwidth]
Given policy $\pi$ to be evaluated:
Initialize $Q(s,a)$ arbitrarily

repeat for each episode

	Initialize $s$
	
	repeat
		$a \leftarrow \pi(s)$
		Take action $a$, observe $r$, $s'$
		$Q(s,a) \leftarrow Q(s,a) + \alpha[r + \gamma * max_{a'}Q(s',a') - Q(s,a)]$
		derive $\pi$ from $Q$
		$s \leftarrow s'$
	until $s$ is terminal state
end

	\end{lstlisting}
}

\begin{frame}{.}
	\begin{itemize}
		\pause
		\item \textit{Q-Learning} ist eine off-policy \textit{TD}-Methode
		\item Sie wurde 1989 entwickelt %TODO: Watkins 1989
		\pause
		\item \textit{Q-Learning} verwendet für die Evaluierung und für das Verhalten verschiedene \textit{Policies}:
			\begin{itemize}
				\item Die (nicht statische) \textit{Behavior Policy} $\pi_{(b)}(s, a)$
				\item Die \textit{Estimation Policy} $\pi_{(e)}(s)$
								
			\end{itemize}
		\pause
		\item Die \textit{Value}-Funktion $Q(s,a)$ wird, unabhängig von der \textit{Policy}, an $Q(s,a)^*$ angenähert
		\item Die \textit{Policy} entscheidet, in welchem \textit{State} welche \textit{Action} ausgeführt wird
		\pause
		\item Die \textit{Estimation Policy} wird durch die \textit{Value}-Funktion dargestellt.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{.}
	\setlength\multicolsep{4pt}
	\begin{multicols}{2}
			\raggedcolumns
			\flushcolumns
				\pseudoq
		\columnbreak
			Zeile 1: Policy ist gegeben \\
			\vspace{10pt}
			Zeile 9: \textit{Action} wird ausgewählt \\
			\vspace{10pt}
			Zeile 11: \textit{Value}-Funktion wird angepasst - ohne \textit{max} wäre es eine on-policy Methode \\
			\vspace{10pt}
	\end{multicols}
\end{frame}

\subsection{}
\begin{frame}{.}
	\begin{alertblock}{Anmerkungen zu \textit{SARSA} und \textit{Q-Learning}}
	
	\setlength\multicolsep{4pt}
	\begin{multicols}{2}
			\raggedcolumns
			\flushcolumns
				\begin{itemize}
					\setlength{\itemsep}{5pt}
					\item \textit{SARSA} wählt den sicheren Pfad, da es eine \textit{on-policy} Methode ist. Das heißt, die \textit{Rewards} beeinflussen direkt das Verhalten, resp. die \textit{Policy}
					\item \textit{Q-Learning} wählt den optimalen Pfad, da es eine \textit{off-policy} Methode ist, und somit das Verhalten nicht beeinflusst wird. Das heißt, die Wahrscheinlichkeit für die einzelnen Pfade bleibt über die Zeit gleich
				\end{itemize}
		\columnbreak
			\begin{center}
				\includegraphics[width=0.45\textwidth]{graphics/cliff.tex}
				\captionof{figure}{Klippen-Beispiel: Der optimale (kürzeste und schnellste) Pfad verläuft direkt entlang der Klippe. Ein sicherer Pfad verläuft einige Felder von der Klippe entfernt.}
			\end{center}
	\end{multicols}
	
	\end{alertblock}
\end{frame}

% ---------------------------------------------------------------
% TODO: Philipp
% ---------------------------------------------------------------

\section{Mountain Car Problem}
\subsection{Einführung/Problemstellung}
\begin{frame}{.}
	\setlength\multicolsep{4pt}
	\begin{multicols}{2}
		\raggedcolumns
		\flushcolumns
			
		\begin{itemize}
			\item Ein "Auto" befindet sich im Tal zwischen zwei Anstiegen
			\item Das Ziel ist es den rechten Anstieg zu erklimmen
			\item Das Problem ist die Untermotorisierung. Das heißt, das Auto ist zu schwach, um den Anstieg zu meistern
			
			\vspace{10pt}
			
			\item \textbf{Das \textit{Mountain Car Problem} ist ein typisches Testbeispiel für \textit{RL}-Verfahren}
		\end{itemize}
			
		\columnbreak
			
		\includegraphics[width=0.45\textwidth]{graphics/mcp.png}
	\end{multicols}

\end{frame}

\subsection{Formale Beschreibung}
\begin{frame}{.}
	
	\begin{itemize}
		\pause
		\item Der Anstieg des Bergs wird mittels folgender Funktion beschrieben:
		
		%\begin{equation}
		%	F_{mountain}(x) = \[ \begin{cases} 
		%				      		\frac{\alpha}{1 + e^{-\lambda*x}} & 50 \leq x\leq 400 \\
		%				      		1 & otherwise
		%				   			\end{cases}
		%						\]
		
		%\end{equation}\\
		 \begin{displaymath}
		   f_{m}(x) = \left\{
		     \begin{array}{lr}
		       \frac{\alpha}{1 + e^{-\lambda*x}} & 100 \leq x\leq 380\\
		       1 & ansonsten
		     \end{array}
		   \right.
		\end{displaymath} 
		mit $\lambda=-1$ und $\alpha=1$ für den linken Anstieg und $\lambda=1$ und $\alpha=1$ für den rechten Anstieg.
		
		\pause
		\item Die Geschwindigkeit zu einem bestimmten Zeitpunkt wird mittels folgender Formel berechnet:
		\begin{equation}
			\label{eq:velocity}
			v^{t+1} = v^{t} + engine * F_{engine} - \frac{df_m}{dx} * F_{ascending}
		\end{equation}
		$F_{engine}=0.15$\\
		$F_{ascending}=2$\\
		$engine=\{ x \in \mathbb{R} | -1 \leq x \leq 1\}$
		
		\pause
		\vspace{10pt}
		\item[$\Rightarrow$] \textbf{Kontinuierlicher Suchraum ist problematisch für die Modellierung der \textit{States}}
		

	\end{itemize}

\end{frame}

% Video von Pinky
\subsection{Modellierung des MDP}
\begin{frame}{.}

	\textit{States} sind als Tupel von $<position, g(velocity)>$ definiert, wobei
	$position \in \mathbb{N}$ im Intervall $[0, 500]$ und $velocity \in \mathbb{R}$.
	\pause
	Transformation des stetigen Suchraums hinsichtlich $velocity$ erfolgt durch die Funktion (\textit{tiling}):
	\pause
	 \begin{displaymath}
	 	g(x) = \left\{
	   		\begin{array}{lr}
	     		1 & x \leq -20   \\
	     		12 & x \geq 20  \\
	     		\lfloor \frac{x}{4} + 5 + 2 \rfloor & ansonsten  \\
	  		 \end{array}
	 		\right.
		\end{displaymath} 
	\pause
	\vspace{10pt}
	\textit{Actions} sind definiert als Menge $\{reverse, neutral, forward\}$, respektive den numerischen Werten $\mathcal{A} = \{-1, 0, 1\}$, um ein Einsetzen in Gl. \ref{eq:velocity} zu erlauben.

	\pause
	\vspace{10pt}
	\textit{Rewards} werden folgendermaßen vergeben:
		
		\begin{itemize}
			\item $-1$ pro Zeitschritt
			\item $+1$ bei Erreichen des Ziels
		\end{itemize}
	
\end{frame}

\subsection{Umsetzungen}
\begin{frame}{.}

	\textbf{Vergleich von \textit{MC}, \textit{SARSA} und \textit{Q-Learning}}\\[6pt]
	\pause
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.65\textwidth]{graphics/MCP_mc_sarsa_q.png}
			\caption{Lerndynamik der Verfahren MC, SARSA und Q-Learning am Beispiel von Mountain Car. Dargestellt ist jeweils die benötigte Anzahl an Zeitschritten bis zum Erreichen des Ziels mit der angenäherten optimalen Policy $\pi^*$ nach 10 Iterationen (somit also 2000 Episoden). Gemittelt wurde jeweils über 10 unabhängige Läufe.}
			\label{fig:mmvsrl}
		\end{figure}
	\end{center}

\end{frame}


\section{Ausblick}
\subsection{}
\begin{frame}{.}
	\begin{itemize}
		\setlength{\itemsep}{10pt}
		\pause
		\item Weiterentwicklungen von \textit{SARSA} und \textit{Q-Learning}
		\begin{itemize}
			\item Basierend auf \textit{TD($\lambda$)} \\
				  \textit{TD($\lambda$)} ist eine Annäherung an \textit{MC}
			\item \textit{SARSA($\lambda$)}
			\item \textit{Q($\lambda$)}
		\end{itemize}
		\pause
		\item Annäherung der \textit{Value}-Funktion mittels Gradientenverfahren
		\pause
		\item Verwendung Neuronaler Netze für die Ermittlung der \textit{Value}-Funktion $V(s)$
		\begin{itemize}
			\item \textit{TD-Gammon} verwendet ein NN für die Evaluierung einer Spielkonfiguration
		\end{itemize}
		\pause
		\item Multi-Agenten-Systeme und Möglichkeiten zur verteilten Berechnung

	\end{itemize}
\end{frame}

%---------------------------------------------------------------------------
% ENDE
%---------------------------------------------------------------------------
\section{Zusammenfassung}
\subsection{}

\begin{frame}{.}
	\begin{itemize}[<+->]
		\setlength{\itemsep}{10pt}
		\item \textit{RL} ist ein Verfahren des \textit{machine learning}
		\item Einsatzgebiete sind vorwiegend in der Spiel- und Kontrolltheorie
		\item Vollständige Beschreibung erfolgt durch \textit{MDP}s
		\item Problemstellung des \textit{RL} umfasst:
			\begin{itemize}
				\item \textit{Evaluation problem} (Annäherung der \textit{Value}-Funktionen)
				\item \textit{Control problem} (Ableiten der optimalen \textit{Policy} $\pi^*$)
			\end{itemize}
		\item Steuerung des \textit{exploitation}/\textit{exploration}-Verhaltens durch {greedy} und $\epsilon$-\textit{soft} \textit{Policies}
		\item Eingesetzte Verfahren sind vorwiegend
			\begin{itemize}
				\item \textit{SARSA} als \textit{on-policy}-Verfahren
				\item \textit{Q-Learning} als \textit{off-policy}-Verfahren
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{}
\begin{frame}{.}
	\textbf{Referenzen}\\[6pt]
	\begin{itemize}

		\item[ ] R. Sutton, A. Barto: Reinforcement Learning: An Introduction, \emph{MIT Press} (1998)
		\item[ ] P. Ritschel: Algorithmen und Objektorientierte Programmierung II v1.1, \emph{FHV} (2012)
		\item[ ] R. Sutton, A. Barto: Time Derivative Models of Pavlovian Reinforcement, \emph{Learning and Computational Neuroscience: Foundations of Adaptive Networks} (1990)
		\item[ ] D. Silver: Advanced Topics: Reinforcement Learning, \emph{Computer Science Department
		University College London} (2015)
		\item[ ] G. Tesauro: Temporal Difference Learning and TD-Gammon, \emph{Communications of the ACM} (1995)
		\item[ ] CS181 Lecture 3: Markov decision processes \emph{Harvard University} (2015)
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{}
\begin{frame}
	\begin{center}
		\vfill
	  	\begin{beamercolorbox}[center]{title}
	    \textbf{\huge Danke für die Aufmerksamkeit!}
	  	\end{beamercolorbox}
	  	\vfill
	\end{center}
\end{frame}

\end{document}
